<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.4//EN"
"http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.4/docbookx.dtd">
<!--[
<!ENTITY % fithesis SYSTEM "http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis.mod">
%fithesis;
]>
-->
<book lang="en">
  <bookinfo>
    <title>Realtime communication between web browsers</title>

    <subtitle>Master thesis</subtitle>

    <author>
      <firstname>Pavel</firstname>

      <surname>Smolka</surname>

      <fi:woman
      xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">false</fi:woman>

      <fi:faculty
      xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">fi</fi:faculty>

      <fi:advisor xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">doc.
      RNDr. Tomáš Pitner, Ph.D.</fi:advisor>
    </author>

    <fi:thanks
    xmlns:fi="http://www.fi.muni.cz/~xpavlov/fithesis">Díky</fi:thanks>

    <pubdate>2013</pubdate>

    <abstract>
      <para>Abstrakt, if any</para>
    </abstract>

    <keywordset>
      <keyword>keyword 1</keyword>

      <keyword>keyword 2</keyword>
    </keywordset>
  </bookinfo>

  <toc></toc>

  <chapter id="uvod">
    <title>Introduction</title>

    <para>Miliony, miliardy, biliony. Tolik a ještě více je záznamů, které
    každým dnem lidstvo vytváří pomocí nejrůznějších senzorů, čidel a měřicích
    zařízení. Informace v nich obsažené jsou pro nás velmi důležité, je ovšem
    problém s takovým množstvím dat rozumně nakládat. Často je také problém
    dohledat a spojit informace různého druhu, zdánlivě spolu nesouvisející,
    jejichž kombinace je ovšem v danou chvíli klíčová. Za účelem zpracovávání
    velkého množství různorodých dat proto vznikl koncept nazývaný anglicky
    Complex Event Processing<footnote>
        <para>Místo názvu Complex Event Processing se často používá jen
        zkratka CEP, v češtině vyslovována většinou jednoslabičně jako
        <quote>cep</quote>.</para>
      </footnote>, do češtiny obvykle překládán jako komplexní zpracování
    událostí. Pomocí různých metod třídění, filtrování a agregace dat je možné
    touto technikou důležité informace získat v kvalitní podobě a včas. Z
    nepřeberného množství nízkoúrovňových událostí tak dostaneme několik
    klíčových informací. Blíže jsou principy Complex Event Processingu popsány
    v kapitole <xref linkend="chapter-cep" />.</para>

    <para>Existuje velké množství výkonných a pro programátora pohodlných
    nástrojů na tvorbu uživatelských rozhraní, byla proto otázka, jakou
    platformu nebo rámec pro vytvoření aplikace použít. Nakonec byla zvolena
    platforma NetBeans, jednak díky své propracovanosti a připravenosti na
    řešení úkolů spojených se správou softwarového projektu, jednak kvůli
    možnému propojení s dalšími nástroji týkajícími se problematiky CEP, které
    jsou na této platformě postaveny a současně s aplikací EsperLab vyvíjeny
    na Fakultě informatiky Masarykovy univerzity. Jedná se o bakalářské práce
    Rastislava Wágnera a Jakuba Niedermertla
    <citation>niedermertlbp</citation><citation>wagnerbp</citation>. Kromě
    spouštění aplikace EsperLab jako samostatného programu umožňuje platforma
    NetBeans také integraci veškeré funkcionality přímo do vývojového
    prostředí, takže uživatel může spravovat projekty CEP zároveň s jinými
    programy, na kterých aktuálně pracuje, a přitom využívat veškeré
    funkcionality, kterou vývojové prostředí NetBeans nabízí.</para>

    <para>Při vývoji aplikace byly použity standardní nástroje a postupy
    nabízené platformou NetBeans, popsané v kapitole <xref
    linkend="chapter-nb" />. Aplikace dodržuje modulární architekturu
    <quote>rich client</quote> platformy (RCP) a rozdělení funkcionality do
    logických celků. Sestává ze 3 hlavních modulů: EsperProject, Template a
    Engine. Funkcionalita těchto modulů je dále popsána v kapitole <xref
    linkend="chapter-esperlab" />. Každý modul je identifikován tzv.
    manifestem, souborem čítajícím několik řádků základních informací.
    Podrobnější údaje specifikujeme ve struktuře layer.xml, která abstrahuje
    pomyslný souborový systém popisující vlastnosti modulu. Práci se zmíněnými
    objekty usnadňuje vývojové prostředí NetBeans IDE. Umožňuje jejich
    pohodlnou editaci přes dialogová okna, zajišťování závislostí na ostatních
    modulech a správu verzí. Podobně pomáhá i při vytváření zdrojových kódů v
    jazyce Java, které tvoří hlavní část celé aplikace.</para>

    <para>V současné době je dokončena základní funkcionalita aplikace a tato
    je nyní nasazena ve zkušebním provozu ve firmě MycroftMind. Pokud se
    nevyskytnou větší potíže, budou komponenty tvořící aplikaci EsperLab spolu
    s dalšími dvěma souvisejícími moduly vydány jako doplněk vývojového
    prostředí. Stále zůstává otevřena možnost dalšího vylepšování a
    obohacování o novou funkcionalitu z oblasti CEP. Pokud se aplikace
    EsperLab osvědčí v praxi, mohla by být nasazena i při výuce principů CEP
    na Fakultě informatiky Masarykovy univerzity.</para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title></title>

    <para></para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title></title>

    <para></para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title></title>

    <para></para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title></title>

    <para></para>
  </chapter>

  <chapter>
    <title>Conclusion</title>

    <para>závěr</para>

    <sect1>
      <title>další část závěru</title>

      <para>další část závěru</para>
    </sect1>
  </chapter>

  <bibliography>
    <biblioentry>
      <abbrev>event-proc-in-action</abbrev>

      <authorgroup>
        <author>
          <firstname>Opher</firstname>

          <surname>Etzion</surname>
        </author>

        <author>
          <firstname>Peter</firstname>

          <surname>Niblett</surname>
        </author>
      </authorgroup>

      <title>Event Processing in Action</title>

      <publisher>
        <publishername>Greenwich: Manning</publishername>
      </publisher>

      <pubdate>2011</pubdate>

      <isbn>9781935182214</isbn>

      <pagenums>360</pagenums>
    </biblioentry>
  </bibliography>

  <index></index>

  <appendix id="my-appendix">
    <title>Appendix, if any...</title>

    <para>appendix content</para>
  </appendix>
</book>
